

Exercice 5.3 On souhaite déterminer les expressions de u_p, v_p , et w_p définies par le système

$$\begin{cases} u_{p+1} = 3u_p - v_p + w_p \\ v_{p+1} = \frac{2v_p}{u_p - v_p + 3w_p} \\ w_{p+1} = \frac{2v_p}{u_p - v_p + 3w_p} \end{cases}, \quad \begin{cases} u_0 = 1 \\ v_0 = 1 \\ w_0 = 2 \end{cases} \quad U_p = \begin{pmatrix} u_p \\ v_p \\ w_p \end{pmatrix}$$

(i) Écrire le système sous la forme $U_{p+1} = AU_p$.

$$\begin{pmatrix} u_{p+1} \\ v_{p+1} \\ w_{p+1} \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 3 & -1 & 1 \\ 0 & 2 & 0 \\ 1 & -1 & 3 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} u_p \\ v_p \\ w_p \end{pmatrix} \quad A = \begin{pmatrix} 3 & -1 & 1 \\ 0 & 2 & 0 \\ 1 & -1 & 3 \end{pmatrix}$$

(ii) Diagonalisons A :

* Poly. caractéristique: $P_A(x) = \det(XI - A) = \begin{vmatrix} x-3 & 1 & -1 \\ 0 & x-2 & 0 \\ -1 & 1 & x-3 \end{vmatrix}$

on développe sur la 2^e ligne $\rightarrow = + (x-2) \begin{vmatrix} x-3 & -1 \\ -1 & x-3 \end{vmatrix}$

$\begin{vmatrix} x-3 & -1 \\ -1 & x-3 \end{vmatrix} \xrightarrow{R_1+R_2} \begin{vmatrix} x-4 & -1 \\ x-4 & x-3 \end{vmatrix}$

$= (x-2) \begin{vmatrix} x-4 & -1 \\ x-4 & x-3 \end{vmatrix}$

$= (x-2) \begin{vmatrix} x-4 & -1 \\ 0 & x-2 \end{vmatrix} \xrightarrow{L_2 - L_1} \begin{vmatrix} x-4 & -1 \\ 0 & x-2 \end{vmatrix}$ triangulaire

$= (x-2)(x-4)(x-2) = (x-4)(x-2)^2$

Valeurs propres : 2 et 4.

• Vecteur propre $u_4 \in \ker(A - 4I)$: $u_4 = \begin{pmatrix} x \\ y \\ z \end{pmatrix}$

$$A = \begin{pmatrix} 3 & -1 & 1 \\ 0 & 2 & 0 \\ 1 & -1 & 3 \end{pmatrix}$$

$$(A - 4I)u_4 = 0 \Leftrightarrow \begin{pmatrix} -1 & -1 & 1 \\ 0 & -2 & 0 \\ 1 & -1 & -1 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} x \\ y \\ z \end{pmatrix} = 0 \Leftrightarrow \begin{cases} -x - y + z = 0 \\ -2y = 0 \\ x - y - z = 0 \end{cases} \Leftrightarrow \begin{cases} -x + z = 0 \\ y = 0 \end{cases}$$

$u_4 = \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \\ 1 \end{pmatrix}$

Vecteurs propres $u_2 = \begin{pmatrix} x \\ y \\ z \end{pmatrix} \in \text{Ker}(A - 2I)$

$$A = \begin{pmatrix} 3 & -1 & 1 \\ 0 & 2 & 0 \\ 1 & -1 & 3 \end{pmatrix}$$

$$(A - 2I)u_2 = 0 \Leftrightarrow \begin{pmatrix} 1 & -1 & 1 \\ 0 & 0 & 0 \\ 1 & -1 & 1 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} x \\ y \\ z \end{pmatrix} = 0 \Leftrightarrow x - y + z = 0$$

On a $\dim \text{Ker}(A - 2I) = 2$
car 1 éq. cartésienne.

$$u_2 = \begin{pmatrix} 1 \\ 1 \\ 0 \end{pmatrix} \text{ et } u_3 = \begin{pmatrix} 0 \\ 1 \\ 1 \end{pmatrix}$$

On a alors

$$A = P D P^{-1}$$

$$\text{avec } D = \begin{pmatrix} 2 & 0 & 0 \\ 0 & 2 & 0 \\ 0 & 0 & 4 \end{pmatrix}$$

$$P = \begin{pmatrix} 1 & 0 & 1 \\ 1 & 1 & 0 \\ 0 & 1 & 1 \end{pmatrix}$$

$\underbrace{\hspace{1.5cm}}_{\text{Ker}(A-2I)} \quad \underbrace{\hspace{1.5cm}}_{\text{Ker}(A-4I)}$

→ Calcul de P^{-1} :

$$\left(\begin{array}{ccc|ccc} 1 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 \\ 1 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 \\ 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1 \end{array} \right) \xrightarrow{L_2 - L_1} \left(\begin{array}{ccc|ccc} 1 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & -1 & -1 & 1 & 0 \\ 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1 \end{array} \right)$$

$$\xrightarrow[L_3 - L_2]{L_1 - 0.5L_3} \left(\begin{array}{ccc|ccc} 1 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & -1 & -1 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 2 & 1 & -1 & 1 \end{array} \right) \xrightarrow[\begin{smallmatrix} L_2 + 0.5L_3 \\ 0.5L_3 \end{smallmatrix}]{L_1 - 0.5L_3} \left(\begin{array}{ccc|ccc} 1 & 0 & 0 & 1.5 & 0.5 & -0.5 \\ 0 & 1 & 0 & -0.5 & 1.5 & 0.5 \\ 0 & 0 & 1 & 0.5 & -0.5 & 0.5 \end{array} \right)$$

$$\uparrow P^{-1} = \frac{1}{2} \begin{pmatrix} 1 & 1 & -1 \\ -1 & 1 & 1 \\ 1 & -1 & 1 \end{pmatrix}$$

$$A^p = P \cancel{D} P^{-1} \cancel{P} \cancel{D}^{-1} \cancel{P} \cancel{D} P^{-1} \dots \cancel{P} \cancel{D} P^{-1}$$

(iv) Calculer la matrice A^p .

$$A^p = P D^p P^{-1}$$

(v) En déduire la forme explicite de la suite U_p .

$$U_{p+1} = A U_p$$

donc $U_p = A^p U_0$

et $\begin{cases} u_0 = 1 \\ v_0 = 1 \\ w_0 = 2 \end{cases}$

$$U_p = P D^p P^{-1} U_0 = P \begin{pmatrix} 2^p & 0 & 0 \\ 0 & 2^p & 0 \\ 0 & 0 & 4^p \end{pmatrix} \frac{1}{2} \begin{pmatrix} 1 & 1 & -1 \\ -1 & 1 & 1 \\ 1 & -1 & 1 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 1 \\ 1 \\ 2 \end{pmatrix}$$

$$= \frac{1}{2} P \begin{pmatrix} 2^p & 0 & 0 \\ 0 & 2^p & 0 \\ 0 & 0 & 4^p \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 0 \\ 2 \\ 2 \end{pmatrix}$$

$$= \frac{1}{2} P \begin{pmatrix} 0 \\ 2^{p+1} \\ 2 \times 4^p \end{pmatrix}$$

$$= \frac{1}{2} \begin{pmatrix} 1 & 0 & 1 \\ 1 & 1 & 0 \\ 0 & 1 & 1 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 0 \\ 2^{p+1} \\ 2 \times 4^p \end{pmatrix}$$

$$U_p = \begin{pmatrix} 1 & 0 & 1 \\ 1 & 1 & 0 \\ 0 & 1 & 1 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 0 \\ 2^p \\ 4^p \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 4^p \\ 2^p \\ 2^p + 4^p \end{pmatrix}$$